%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Dissertacao de Mestrado / Dept Fisica, CFM, UFSC              %
% Andre@UFSC - 2011                                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%***************************************************************%
%                                                               %
%                        Agradecimentos                         %
%                                                               %
%***************************************************************%

\chapter*{Agradecimentos}

Este trabalho só foi possível graças à insistência do meu orientador Prof.
Roberto Cid, sem o qual eu provavelmente não teria voltado para concluir o
mestrado. Agradeço profundamente a ele por acolher um filho pródigo do Grupo de
Astrofísica. Agradeço ao meu coorientador Prof. Abilio Mateus, por me guiar na
etapa final do meu trabalho. Agradeço também ao Prof. Antônio Kanaan, que foi
meu orientador na iniciação científica e na minha primeira tentativa no
mestrado, e cujas influências carrego até hoje.

Agradeço ao Time da Gaivota, por desenvolverem o \starlight, alicerce onde este
trabalho se apoia; à Dra. Natalia, a principal ``bug catcher'' das tabelas do
\starlight, pelas várias ideias e sugestões; ao William Schoenell, à Carol
Deggerone e ao Eduardo Lacerda, pelo apoio e companheirismo; aos colegas do
Laboratório de Astrofísica, e em especial aos membros do ``Comitê de
Insalubridade do Grupo de Astrofísica''.

Sou grato ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico,
CNPq, pelo apoio financeiro; ao Curso de Pós-Graduação em Física, pela estrutura
e instalações adequadas; aos professores e funcionários -- especialmente ao
Chefe de Expediente do PGFSC, Antônio Machado, sempre prestativo para resolver
as questões burocráticas durante a minha passagem pelo curso; às equipes do {\em
Sloan Digital Sky Survey}, \SDSS e do {\em Galaxy Evolution Explorer}, \galex,
por proverem os dados e as ferramentas sem os quais este trabalho não seria
possível.

Agradeço à minha família pelo carinho e dedicação, eu não seria nada sem eles. E
por fim, à Marilize, por me incentivar e sempre estar do meu lado, me aturando
nos momentos difíceis desta jornada.


% End of Acknowledgments
