%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Dissertacao de Mestrado / Dept Fisica, CFM, UFSC              %
% Natalia@UFSC - 2006                                           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Revisado por Cid em Mar/11/2006

%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::%
%                                                               %
%                          Capítulo 5                           %
%                                                               %
%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::%

%***************************************************************%
%                                                               %
%                           Conclusao                           %
%                                                               %
%***************************************************************%

\chapter{Conclusões e Perspectivas}
\label{sec:conclusao}

%***************************************************************%
%                                                               %
%                     Conclusao - este trabalho                 %
%                                                               %
%***************************************************************%

\section{Este trabalho}
\label{sec:conclusao:this}

Neste trabalho, aplicamos o nosso código de síntese de populações
estelares em dois estudos: ao da cinemática de estrelas em AGNs para a
região do do tripleto do cálcio $\lambda\lambda8498.02, 8542.09,
8662.14$ \AA\, e o da evolução e propriedades de galáxias da base de
dados do Sloan Digital Sky Survey.

\subsection{O tripleto do Cálcio}

No estudo do tripleto do cálcio, apresentamos 80 espectros de 78
galáxias, divididas em 43 galáxias Seyfert do tipo 2, 26 Seyfert do
tipo 1 e 9 galáxias não-ativas.  Classificamos os nossos dados de
acordo com a qualidade espectral na região do CaII, por inspeção
visual.  Para 72 dessas galáxias, medimos a dispersão de velocidades
nuclear $\sigma_\star$ usando dois métodos diferentes: a correlação
cruzada e o ajuste direto.  Os resultados de ambos os métodos
mostram-se em boa concordância (sigma = 19 km/s), e, para os espectros
de melhor qualidade, essa relação é ainda mais estreita (sigma = 9
km/s).  Além disso, as nossas medidas de $\sigma_\star$ também
concordam com resultados da literatura (sigma $\sim 21$ km/s) para
objetos em comum.

Aplicamos a correlação cruzada com a tarefa {\em fxcor} do \IRAF.  A
grande vantagem desse método está no tempo computacional ganho ao se
utilizar a transformada rápida de Fourier.  A análise consiste em
encontrar a função de correlação cruzada entre o espectro observado da
galáxia e o espectro de uma estrela padrão de velocidades.  Modela-se
então o pico da correlação com uma gaussiana, cuja largura está
correlacionada com $\sigma_\star$.  Encontramos essa relação a partir
de uma calibração empírica.  A medida de incertezas é dada pela {\em
template mismatch}.

O outro método que utilizamos para medir a dispersão de velocidades é
o ajuste direto, que faz uso do nosso código de síntese \starlight.
Ele consiste em modelar o espectro galáctico a partir de uma mistura
de estrelas, uma distribuição gaussiana de velocidades e um termo de
extinção por poeira.  Vimos que a escolha de máscaras individuais,
baseadas nas particularidades de cada espectro galáctico, são
importantes para melhorar a confiabilidade entre diferentes ajustes.
A variação em $\sigma_\star$ para duas máscaras individuais diferentes
é de 8 km/s; entre uma máscara geral e uma máscara individual, de 17
km/s.

Como estamos interessados em encontrar métodos precisos para medir
$\sigma_\star$, descrevemos aqui o nosso cálculo de incertezas para o
método do ajuste direto com um grau de detalhes maior do que o
normalmente encontrado na literatura.  Em primeiro lugar, concluímos
que as incertezas calculadas por {\em template mismatch} não são uma
boa solução para esse caso, tanto por causa da subjetividade implícita
na escolha de uma uma base de estrelas, quanto pelo fato do nosso
ajuste já levar em conta todas as estrelas.  Ou seja, de qualquer
maneira o {\em template mismatch} já está incluído no nosso método.  O
nosso cálculo de incertezas baseia-se, então, no reescalonamento do
$\chi^2$ em função do parâmetro $\sigma_\star$.  No entanto,
percebemos que há várias escolhas arbitrárias nessa análise, como
definir qual o real número de parâmetros livres do ajuste.  A fim de
investigar um pouco mais a fundo este problema, fizemos alguns
exercícios matemáticos com ajustes de retas.  Concluímos com essas
simulações simples que o efeito do reescalonamento do $\chi^2$ e da
difícil escolha de certos parâmetros não é significativo para a nossa
estimativa de incertezas.

Além da análise nuclear para as 72 galáxias, obtivemos também a curva
de crescimento de $\sigma_\star$, utilizando espectros integrados em
aberturas maiores da fenda.  Não observamos nenhuma variação
significativa da dispersão de velocidades, exceto talvez para NGC 205,
o objeto mais próximo da nossa amostra.  Se por um lado isso pode soar
desanimador, por outro indica que a nossa definição da abertura
nuclear é razoável (3 pixeis para todos os objetos) e não afeta nossas
medidas de modo significativo, ainda mais considerando o {\em seeing}
das nossas observações.

Selecionamos uma sub-amostra de 34 objetos com espectros espacialmente
resolvidos de qualidades boa a razoável.  Analisamos o comportamento
espacial de três parâmetros principais: a velocidade média
($v_\star$), a dispersão de velocidades e a largura equivalente do
tripleto do cálcio ($W_{\rm CaT}$).  A partir da variação espacial de
$v_\star$, obtivemos limites inferiores para a curva de rotação.  Não
vemos variações significativas de $\sigma_\star$, nem o esperado {\em
sigma-drop}.  Atribuímos isso ao fato de a nossa resolução espacial
(algumas centenas de parsecs) não permitir tal grau de detalhes.  Para
$W_{\rm CaT}$, por outro lado, obtivemos alguns resultados
interessantes.  Estudos da linha K do cálcio, no óptico, mostram que
existe uma diluição da largura dessa linha para Seyfert 1 e galáxias
compostas Seyfert 2 + {\em starburst}, mas não para Seyfert 2.
Obtemos quase os mesmos resultados no infravermelho próximo para os
diferentes tipos de objetos.  Contudo, nas 6 galáxias compostas na
amostra não observamos diluição de $W_{\rm CaT}$.  Interpretamos isso
como efeito da produção de linhas do CaII por uma população de
supergigantes vermelhas associadas ao {\em starburst} visto no
óptico; ou, ainda, a um efeito de formação estelar pronunciado apenas
no azul (o que demandaria populações exclusivamente jovens).

\subsection{SDSS}

Para o nosso estudo da base de dados do \SDSS, apresentamos um
aprimoramento técnico da nossa síntese espectral e também uma análise
preliminar com uma amostra de 354992 galáxias.  Como vimos no estudo
do tripleto do cálcio, máscaras individuais podem melhorar
razoavelmente a qualidade dos ajustes.  O grande problema para os
objetos do \SDSS, contudo, não é exatamente eliminar regiões ruidosas,
pois essas já são detectadas na redução de dados.  Desejamos, na
verdade, mascarar linhas de emissão nebulares, tanto para obtermos um
melhor modelo para a contribuição estelar, bem como um espectro
residual puramente nebular, no qual linhas de emissão mais fracas
saltam à vista.  Diante da impossibilidade de realizar essa tarefa por
inspeção visual, fizemos um programa que detecta e mascara linhas de
emissão automaticamente.  Apesar do efeito das máscaras ser diluído na
estatística com muitas galáxias, para objetos individuais a diferença
no ajuste pode notável.  A função dessa ``personalização'' é tanto
mascarar linhas de emissão fracas quanto incluir no ajuste regiões
espectrais importantes, que de outra forma seriam excluídas  por
máscaras gerais.  Além disso, há outras duas vantagens inerentes desse
procedimento: podemos trabalhar com listas de linhas de emissão mais
completas, e ele poderá ser usado em trabalhos futuros que dependam
fortemente das máscaras individuais.  Sem contar, claro, que o nosso
programa é um potencial protótipo para a medida de linhas de emissão
fracas no espectro residual.

Mostramos aqui também alguns dos primeiros resultados obtidos com a
aplicação do \starlight\ a uma amostra de 354992 galáxias do \SDSS,
utilizando uma base de 150 populações estelares simples de
\citet{BC03}.  Para se ter uma idéia da dimensão desse análise,
precisamos de cerca de 10 anos de CPU para modelar todos os objetos.
Alguns dos parâmetros recuperados para cada galáxias são: a fração de
massa e de luz de cada componente da base, a massa total em estrelas,
parâmetros da cinemática estelar e a extinção por poeira.  Outros
parâmetros derivados são medidas das linhas de emissão, abundâncias
nebulares e classificação de objetos em galáxias normais com formação
estelar (NSFG), núcleos ativos (AGN), híbridas e passivas.  A
quantidade de informações é tão grande que é até mesmo difícil
escolher por onde começar.

Os resultados contidos neste trabalho são preliminares, relativos
principalmente à evolução de galáxias.  Obtivemos o diagrama diagnóstico
\oiii/\Hb\ contra \nii/\Ha\ (BPT) para $\sim 190$ mil galáxias da
nossa amostra.  Nesse diagrama vemos um desenho que lembra as asas de
uma gaivota.  A asa esquerda é composta por uma seqüência em
metalicidades para galáxias normais com formação estelar.  Na asa
direita estão as hospedeiras de núcleos ativos, cuja seqüência fica
melhor definida quando selecionamos os $\sim 25$ mil objetos de melhor
qualidade.  Vemos que a asa das AGNs fica bem melhor definida quando
fazemos este corte.  Dividimos o diagrama diagnóstico em 13 caixas, e
investigamos as diferenças entre os espectros médios ao longo das
asas.  Nos espectros residuais médios, podemos observar algumas linhas
de emissão fracas, que ficam escondidas pelo ruído em espectros
individuais.

Investigamos também a história de formação estelar para AGNs e NSFGs.
Obtemos a variação no tempo, para galáxias de diferentes massas, da
taxa de formação estelar (SFR), da SFR específica, da fração de massa
e da massa estelar.  Verificamos que existe uma anti-hierarquia ({\em
downsizing}) para ambos os tipos de objetos.  Podemos olhar isto de
duas formas: as galáxias mais massivas formaram estrelas primeiro,
antes das galáxias menos massivas; e as galáxias menos massivas
consomem a sua matéria-prima para a formação de estrelas em uma escala
de tempo muito menor do que as mais massivas.  Por fim, vemos o efeito
de {\em downsizing} também no gráfico da idade média ponderada pela
luz contra a massa estelar.


%***************************************************************%
%                                                               %
%                     Conclusao - trabalhos futuros             %
%                                                               %
%***************************************************************%

\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec:conclusao:future}

A descoberta de uma relação empírica entre a massa do buraco negro
central ($M_\bullet$) e $\sigma_\star$ foi o principal norteador do
nosso estudo detalhado da região do tripleto do cálcio. Por isso a
nossa procura por métodos mais precisos para o cálculo da dispersão de
velocidades, além do cuidadoso estudo das incertezas.  Portanto, um
dos próximos passos é calcular $M_\bullet$ para os nossos objetos e
relacionála com outras propriedades. Muito recentemente, questiona-se
também se existem buracos negros ``intermediários'', isto é, não tão
massivos quanto os encontrados usualmente no centro de galáxias.
Temos a suspeita que para pelo menos um objeto (NGC~4748) da nossa
amostra valha a pena investigar mais a fundo essa possibilidade.
Convém lembrar, contudo, que a nossa dispersão instrumental não é
muito conveniente para detectar $\sigma_\star$ pequenos.

Outro estudo importante a ser feito com o tripleto do cálcio é o
cálculo da razão massa/luminosidade ($M/L$) a partir de $\sigma_\star$
e informações fotométricas.  Pode-se, com isso, investigar mais a
fundo as populações estelares das galáxias ativas.

Para o estudo do \SDSS, temos tanto que aprimorar os nossos resultados
preliminares quanto investigar outra imensa gama de análises.  O
programa de detecção de máscaras, por exemplo, pode receber uma lista
ainda mais completa de linhas de emissão a serem detectadas, incluindo
linhas de recombinação importantes no estudo de abundâncias químicas,
como do C e O.  Além disso, o programa pode ser aprimorado para
ajustar as linhas com mais precisão, calculando outros parâmetros da
gaussiana com que tentamos modelar as linhas -- no momento, ajustamos
apenas a sua amplitude.  E, além disso, podemos usá-lo na detecção de
linhas fracas.  Como vimos, espectros médios de galáxias permitem ver
certas características espectrais que ficam escondidas pelo ruído em
espectros individuais -- tanto problemas no ajuste quanto linhas
fracas de emissão.  Ou seja, podemos usar o programa que mascara
linhas com leves modificações (ou talvez até nenhuma) para detectar
automaticamente essas linhas fracas em espectros médios.

\ojo {\bf begin correction }

Estamos também ajustando novos modelos para a nossa amostra de $\sim
355$ objetos, desta vez com a base BT, que exclui as populações
estelares simples de baixa metalicidade ($Z = 1/200 \: {\rm e } \:
1/50 \: Z_\odot$).  Essas populações têm efeitos importantes sobre
alguns parâmetros, como a $M/L$.  Por isso, achamos conveniente
investigar o efeito delas nos nossos ajustes, ainda mais porque os
modelos de baixo $Z$ de \citet{BC03} foram obtidos com estrelas de $Z$
maiores.  Este mesmo grupo, inclusive, irá liberar em breve novas
versões de populações pobres em metal.

\ojo {\bf end }

Quanto aos resultados preliminares aqui apresentados, há vários
detalhes que ainda não incluímos nos nossos cálculos para o diagrama
diagnóstico BPT e história de formação estelar.  Precisamos, por
exemplo, investigar mais a fundo a completeza da amostra e corrigir a
nossa escala de tempo para uma escala de tempo cosmológica.
Esperamos, assim, obter SFRs que mostrem com mais detalhes a evolução
das galáxias no universo local.

Os passos imediatamente subseqüentes são, portanto, detalhar os nossos
estudos do \SDSS\ com mais rigor. Além disso, como já mencionamos, há
muitos outros produtos da síntese que podemos investigar, e seria
impossível listar aqui todas essas ramificações.


% End of this chapter
